鄔必偉：聯儲加息仍須審時度勢 (00:30)

【東網專訊】富途證券國際(香港)行政總裁鄔必偉在東方產經「投資必睇」專欄表示，上周美國聯儲局公布了5月的政策會議紀要，幾乎所有的決策者都同意今年開始縮表，加息要看經濟情況而定。在這次會議中，聯儲局明確了從今年開始，要縮小持有的高達4.5萬億美元的投資組合。

這些投資組合，是在金融危機後累積下來的政府債務，主要是國債和抵押擔保債券。聯儲局表示，目前無意出售這些組合，在債券到期時會逐步減持，這和市場的預期基本一致。而且，市場認為這個縮表的時間和速度將非常緩慢和可以預期。

其次，我們可以看到，聯儲局官員認為美國1季度經濟放緩只是暫時的現象，應該影響不到貨幣政策正常化的進程。故此，在即將到來的6月議息會議上，聯儲局會作出今年第2次加息，也就是自2015年以來的第4次。

從過去的經驗看，聯儲局一般會在利率市場的升息預期達到60%以上才會加息，更多的時候甚至會到80%才加息。這種做法，就是確保聯儲局的利率措施和市場的預期保持一致，以有效管控整個金融市場的預期方向。目前，利率期貨預期加息可能性達100%。

同時，我們可以看到，耶倫是一位極為鴿派的主席，她的加息力度和節奏完全是基於市場的接受程度和美國經濟的前景，有疑慮的情況下，一定採取寧可慢，不可錯的態度。因此，對於下半年是否還有第3次加息，我個人認為並不一定，主要由於目前全球政經形勢實在非常錯綜複雜。

雖然表面上看，美國經濟的復甦情況很好，中國經濟也有很明顯的企穩迹象，但外圍反恐的形勢其實是非常嚴峻的，上周發生在英國曼徹斯特的恐怖襲擊，也再次敲響了警鐘。還有北韓的不斷試射導彈，且叫囂要再次核試，這都為東北亞局勢帶來完全不可測的後果。再加上中東敍利亞、ISIS等問題，隨時都有機會出現令市場難以預料的黑天鵝事件。

故此，我覺得在觀察聯儲局加息時，不光要看美國經濟及世界經濟，還要非常關注地緣局勢和提防非正常情況的出現。

富途證券國際(香港)行政總裁 鄔必偉(作者為註冊持牌人士)